<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>دكتورك</title>
    <link href="https://doctorakk.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://doctorakk.github.io" />
    <updated>2022-12-26T11:47:36+02:00</updated>
    <author>
        <name>دكتورك</name>
    </author>
    <id>https://doctorakk.github.io</id>

    <entry>
        <title>السمنة عند الأطفال</title>
        <author>
            <name>دكتورك</name>
        </author>
        <link href="https://doctorakk.github.io/children-obesity.html"/>
        <id>https://doctorakk.github.io/children-obesity.html</id>
        <media:content url="https://doctorakk.github.io/media/posts/6/b94654999e.jfif" medium="image" />
            <category term="طب أطفال"/>

        <updated>2022-12-26T11:47:36+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/6/b94654999e.jfif" alt="السمنة عند الأطفال" />
                    يصاب الكثير من الأطفال حول جميع أنحاء العالم بالسمنة المفرطة، وسمنة الأطفال هي زيادة في وزن الطفل عن الوزن المثالي&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/6/b94654999e.jfif" class="type:primaryImage" alt="السمنة عند الأطفال" /></p>
                <p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يصاب الكثير من الأطفال حول جميع أنحاء العالم بالسمنة المفرطة، وسمنة الأطفال هي زيادة في وزن الطفل عن الوزن المثالي الطبيعي الذي نلمسه من خلال ملاحظة زيادة في مؤشرات كتلة الجسم أكثر بنسبة 95%. وقد يختلف مؤشر نمو كتلة الجسم بين الأطفال الأولاد عن الأطفال الفتيات، ويستخدم خبراء الرعاية الصحية للأطفال مخططات النمو لقياس كتلة الطفل وتحسب تحديداً على حسب توافق سن الطفل مع طوله ووزنه. فإذا ارتفع نسبة المؤشر فهذه دلالة على زيادة الدهون في جسم الطفل، ولا يكون مخطط النمو هو الاختبار الوحيد الذي يقوم به طبيب الأطفال ولكن هناك فحوصات متعدده لاكتشاف سبب السمنة عند الطفل لوصف طريقة العلاج المثالية له. سنتعرف في هذا المقال على أسباب السمنة عند الأطفال والمضاعفات التي يمكن أن تؤدي إليها وطريقة تجنبها حتى لا تصيب طفلك. </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أسباب السمنة عند الأطفال</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">سمنة الأطفال أمر مرض يقلق بشأن صحة الطفل فقد يصل بالطفل إلى حالة صحية متضررة وإصابته بمشاكل طبية ونفسية عديدة، ولمعالجة سمنة الأطفال يجب علينا معرفة سببها.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">  </span><span style="font-weight: 400;">عوامل وراثية</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">قد يصاب الطفل بالسمنة بسبب الجينات الموروثة من العائلة، وتحدث نتيجة وجود خلل في جينات الشبع وهو جين الليبتين. فإذا كان أحد الوالدين مصابين بسمنة أو أحد الإخوة فقد يكون سبب رئيسي كافي لظهور سمنة على الطفل. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">العامل البيئي المحيط بالطفل</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الوجبات السريعة وسهولة الحصول عليها بكميات على فترات قصيرة متكررة، قلة النشاط البدني لقلة توافر أماكن آمنة لحركة الأطفال مثل الحدائق والملاعب. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">العامل السلوكي للطفل </span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">عدم مراقبة الطفل فقلة النشاط البدني واستبداله بالأجهزة الإلكترونية، أكل وجبات غير منتظمة بسعرات حرارية غير صحية من أكثر الأسباب الشائعة التي تسبب سمنة للأطفال.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">العامل النفسي للطفل </span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">إذا وجد توتر منزلي قد يؤدي إلى توتر الحالة النفسية للطفل فيحاول الطفل بالهروب من المشاكل وتجنبها بالأكل المفرط من الحلويات والسكريات والمشروبات الغازية فهي أعراض إكتئاب. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الحمية الغذائية </span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تناول الأغذية المليئة بالدهون و فرط تناول السكريات بدلاً من اختيار الخضروات والفواكه أو  تناول وجبة غذائية متوازنة صحية. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">العوامل الاقتصادية </span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">في الدول النامية قد تجد بعض الناس صعوبة في الحصول على جميع أنواع الغذاء فتضطر في الحصول على المأكولات السريعة والبسكويتات والأغذية الغير صحية التي تساهم في الشعور بالشبع بسرعة والتأكيد قلة حركة الأطفال بسبب نقص الألعاب وصعوبة وصولهم لأماكن الألعاب سبب في زيادة وزن الأطفال بشكل كبير.  </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">بعض الحالات الطبية </span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">فناك بعض الأمراض الوراثية التي قد تكون من أعراضها السمنة مثل قصور في الغدة الدرقية، أو متلازمة داون أو زيادة في إنتاج الجلوكوكورتيكويد في حالات متلازمة كوشينغ، أو اضطرابات معينة في جينات الجسم،  يبدأ الطبيب في معالجة الحالة المرضية للطفل ووضع حمية غذائية تناسبه لحل مشكلة السمنة حتى لا تؤدي لأضرار أكثر. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">بعض الأدوية </span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;"> توصف للأطفال بعض الأدوية يمكن أن تحتوي على مواد تساهم في زيادة هرمونات معينة في جسم الطفل مما تؤدي إلى زيادة وزنه وتحولها إلى سمنة مفرطة.     </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">مضاعفات سمنة الطفل </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">إذا أصيب الطفل بالسمنة فتعتبر من أكبر المشاكل الصحية التي يمكن أن تؤثر على حياته بشكل سلبي على حياته الصحية والبدنية والنفسية والاجتماعية، ولا تقتصر الأضرار في الظهور على فترة الطفولة فقط بل تمتد ويكون لها تأثير طويل الأمد على صحة الطفل مثل تأثير جسم الطفل عند الوصول إلى فترة المراهقة. فإليك أكثر المضاعفات شيوعاً لتشخيص سمنة الطفل ومعالجتها:    </span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">مضاعفات صحية وبدنية </span></h3>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">زيادة نسبة الدهون والكوليسترول العالي وضغط الدم المرتفع أكثر المضاعفات الشائعة التي تصيب الأطفال عند الإصابة بالسمنة، ويحدث بسبب تكتل اللويحات على جدار الشرايين والأوعية مما يؤدي إلى صغر حجمها وتتطور العملية إلى مرحلة أخطر مع التقدم في العمر. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الإصابة بالسكر من الدرجة الثانية مع الكسل وقلة الحركة يؤدي إلى ظهور داء السكر وهو مرض مزمن يصيب الجسم بسبب عدم قدرة الجسم من الاستفادة بالجلوكوز في الدم مما يدعم زيادة وزن الجسم وتغير في روتين حياة الطفل. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تراكم الدهون داخل الكبد مما يؤدي إلى حدوث مشاكل صحية وخيمة في الكبد وهذا يسمى الكبد الدهني الغير كحولي. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ألم العضلات والمفاصل بسبب زيادة الوزن والضغط على الوركين والركبتين والظهر.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">خطر في عملية التنفس حيث من الممكن أن يصاب الطفل بانقطاع التنفس خلال فترة نومه ثم عودته مرة أخرى، والربو من أكثر الأمراض التنفسية شيوعاً تصيب أطفال السمنة.   </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">التهاب الجلد ومن أشهرها التهاب الثنيات الجلدية مثل حزام الرقبة وتحوله للون داكن عن باقي الجسم. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">مشاكل في الدورة الشهرية عند البنات في مرحلة البلوغ وعدم انتظامها بسبب الإصابة بمتلازمة تكيسات المبايض.</span></li>
</ul>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">مضاعفات اجتماعية وعاطفية</span></h3>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">يتعرض أطفال السمنة للتنمر في المدرسة والمجتمع مما يؤدي إلى جعل ثقتهم في نفسهم معدومة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الإصابة بنوبات غضب بسبب نظرات المجتمع والكلام الموجه له كطفل.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">التعرض للاكتئاب والقلق.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">قلة التعاملات الخارجية وظهور عداوة واضحة بينه وبين الأطفال في سن المماثل للطفل. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">قلة حب النفس وعدم تقديره لذاته.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أعراض تظهر على الطفل دلالة على إصابته بالسمنة </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تختلف أعراض سمنة الأطفال من طفل لآخر على حسب جنس الطفل وسنه وحالته الصحية والنفسية، لذلك إليك بعض الأعراض التي تظهر على مصاب السمنة من الأطفال لسهولة السيطرة عليه وتشخيصه ومعالجته بشكل صحيح. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">العرض الأساسي الملحوظ هو زيادة وزن الطفل بشكل ملحوظ عن الوزن الطبيعي المتوافق مع طولة وسنة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الترسبات الدهنية لمنطقة الثدي وتغير حجمه.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">صعوبة التنفس عند عمل النشاطات اليومية وعند النوم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">إمساك ملحوظ. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">مط الفخذين والبطن واحتكاك الوركين والركبتين معاً.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">اضطرابات الحيض.   </span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;">تشخيص سمنة الأطفال </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">إذا لاحظ أولياء أمور ظهور بعض الأعراض على طفلهم  يجب عليهم الإسراع في استشارة طبيب أطفال أو طبيب تغذية للسيطرة على الوضع قبل ظهور أي مخاطر على صحة الطفل، حيث يقوم الطبيب بعمل عدة فحوصات للطفل لتقدير حالته وبدء علاجة بشكل صحيح وسليم. </span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">كشف الطبيب </span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يعمل الطبيب على عمل فحوصات شاملة للطفل ليقارن حالته بالأطفال الأخرى من نفس سنة، يقوم الطبيب بالاستعانة بمخطط مؤشر كتلة الجسم حتى يحدد مكانة الطفل وفي أي مرحلة من السمنة ويتم قياس هذه المرحلة من خلال معدلات معينة يظهرها مخطط النمو. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">إذا كان مؤشر مخطط النمو يظهر بنسبة 80% فهذا يدل على أن كتلته أعلى من كتل الأطفال التي تحيطه من نفس الجنس والسن.   </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">إذا وقع مؤشر كتلة الجسم بين النسبة من 85% ل 95% فهذه دلالة على زيادة وزن طفلك عن المعدل الطبيعي. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">إذا وصل المؤشر إلى 95% أو أكثر فتعني وصول طفلك إلى مرحلة السمنة. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تخطى المؤشر 99% وأعلى فتدل على إصابة الطفل بالسمنة المفرطة.</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">وبعد الحصول على نتيجة مؤشر كتلة الجسم يبدأ الطبيب في الفحص السريري للطفل والسؤال على تاريخ العائلة ونمط حياة الطفل وطبيعة أكلة والمستوى النشاطي له حيث أنها جميعها أسئلة تساعد الطبيب في الوصول إلى التشخيص المثالي الصحيح لمعالجة الطفل بشكل سليم. </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">اختبارات الدم  </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يلجأ الطبيب بعد ذلك إلى الاختبارات المخبرية، وهي فحوصات الدم حيث يطلب الطبيب فحص نسبة الكوليسترول ونسبة السكر في الدم وفحوصات هرمونية وفحوصات للغدد وغيرها حتى يطمئن على كافة أجهزة الجسم. </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">علاج السمنة عند الأطفال </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">بعد تشخيص الطفل وتحديد المرحلة الواصل إليها يبدأ الطبيب في استنباط الحالة الصحية للطفل حيث يقوم بعمل روتين صحي يومي وعلاجات تتوافق مع سن وحالة الطفل لمساعدة على إنزال الوزن بواسطة، ويقسم الأطباء علاجات الأطفال إلى فئتين:</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">علاج السمنة عند الأطفال الذين يتراوح وزنهم من 85 ل 95</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ينظم الطبيب حياة الطفل من حيث الوجبات الغذائية والنشاط البدني والأدوية لمساعدة الطفل على إنقاص وزنة وزيادة في طول الطفل قليلاً، حتى يصل الطفل إلى الوزن المثالي الصحي. والفئة الأكثر شيوعاً في هذه النسبة هي سن السنتين لأعلى. </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">علاج السمنة عند فئة الأطفال التي تساوي كتلة جسمهم من 95 فيما فوق </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ويصنف الأخصائيون أطفال هذه النسبة بأنهم مصابين بالسمنة المفرطة والذي يتراوح أعمارهم من 6 إلى 11 سنة. يعمل الطبيب على عمل برنامج يسمح لجسم الطفل بالنزول في الوزن بقدر نص كيلوغرام شهرياً.</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">طرق علاج سمنة الأطفال</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يستخدم الأطباء طرق علاجية مدروسة لعلاج السمنة عند الأطفال بأسس من ضمن هذه الأسس مشاركة العائلة للطفل لدعمه وتحفيظة خلال فترة العلاج. ولتحقيق النتيجة المرادة فإليك أهم طرق علاج البدانة عند الأطفال:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1">
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">عمل وجبات متوازنة صحية تحتوي على جميع مكونات المثلث الغذائي وتجنب أي أطعمة بها سعرات حرارية عالية. </span></p>
</li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1">
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">التمارين الرياضية</span><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;">وتشجيع الطفل على الحركة والنشاط وتقليل ساعات اللعب بالألعاب الإلكترونية. </span></p>
</li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1">
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">علاج سلوك الطفل والسيطرة على رغباته وتحركات.</span></p>
</li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1">
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">توعية الطفل حول صحته البدنية والنفسية وطرق الأكل السليمة وأهمية قيامه بعمل تمارين رياضية.</span></p>
</li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1">
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">علاج بالأدوية، ولصعوبة هذه الطريقة في العلاج قامت دراسات عديدة وأبحاث حول إعطاء الأطفال من هذه العقاقير للحفاظ على صحتهم وسلامتهم.  </span></p>
</li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">نصائح لوقاية الأطفال من الإصابة بالسمنة</span></h2>
<ol class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تقديم كميات مناسبة للطفل دون الإفراط.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">اختيار الوجبات الصحية التي تحتوي على مكونات الهرم الغذائي من الخضراوات والبروتينات والحبوب الكاملة والألبان. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تجنب تقديم السكريات والحلويات لطفلك كثيراً. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تشجيع الطفل على الحركة والقيام بالأنشطة البدنية. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">المواظبة على المتابعة عند الطبيب على لحماية الطفل من الوصول إلى أي مخاطر.   </span></li>
</ol>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الأسئلة الشائعة </span></h2>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هي أضرار سمنة الأطفال ؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أمراض القلب والأوعية الدموية واضطرابات البنكرياس والكبد والغدة الدرقية من أكثر الأمراض شيوعاً.</span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هو سبب زيادة الوزن رغم قلة الأكل ؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يمكن أن يكون بسبب النظام الغذائي الغير صحي واللجوء إلى الوجبات السريعة بكثرة.</span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل يمكن التخلص من السمنة الوراثية ؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">السمنة الوراثية هي خلل في الجينات، حديثاً اكتشف الأطباء من الممكن علاج السمنة الوراثية بتدخل جراحي.</span></p>
<p>
<script type="application/ld+json">{"@context":"https://schema.org","@type":"FAQPage","mainEntity":[{"@type":"Question","name":"ما هي أضرار سمنة الأطفال ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"أمراض القلب والأوعية الدموية واضطرابات البنكرياس والكبد والغدة الدرقية من أكثر الأمراض شيوعاً."}},{"@type":"Question","name":"ما هو سبب زيادة الوزن رغم قلة الأكل ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"يمكن أن يكون بسبب النظام الغذائي الغير صحي واللجوء إلى الوجبات السريعة بكثرة."}},{"@type":"Question","name":"هل يمكن التخلص من السمنة الوراثية ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"السمنة الوراثية هي خلل في الجينات، حديثاً اكتشف الأطباء من الممكن علاج السمنة الوراثية بتدخل جراحي."}}]}</script>
</p>
<!--FAQPage Code Generated by https://saijogeorge.com/json-ld-schema-generator/faq/-->
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>تعرف على تسوس الأسنان </title>
        <author>
            <name>دكتورك</name>
        </author>
        <link href="https://doctorakk.github.io/teeth-decay.html"/>
        <id>https://doctorakk.github.io/teeth-decay.html</id>
        <media:content url="https://doctorakk.github.io/media/posts/5/1599c9628c.jfif" medium="image" />
            <category term="طب أسنان"/>

        <updated>2022-12-26T11:44:01+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/5/1599c9628c.jfif" alt="تسوس الأسنان" />
                    تسوس الأسنان من أشهر أمراض الفم واللثة انتشاراً في العالم الذي ينتشر بين الأطفال والمراهقين وبعض كبار السن، ويحدث بسبب&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/5/1599c9628c.jfif" class="type:primaryImage" alt="تسوس الأسنان" /></p>
                <p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تسوس الأسنان من أشهر أمراض الفم واللثة انتشاراً في العالم الذي ينتشر بين الأطفال والمراهقين وبعض كبار السن، ويحدث بسبب هجوم من البكتيريا على طبقات الأسنان العلوية الصلبة حيث إنها تسبب حفراً أو نخور في الأسنان أو تآكل في مينا الأسنان والمينا هي الطبقة السطحية من الأسنان نتيجة لتراكم السكريات والأحماض التي تحتوي عليها المأكولات بجميع أنواعها وانخفاض كمية الفلورايد في الطعام أو الشراب، والفلورايد هو معدن يستخدم في بعض المنتجات ويعمل على تقوية الأسنان ويقلل من الإصابة بتسوس الأسنان. مما يؤدي إلى التهابات وآلام شديدة والمرحلة الأسوأ هي فقد الأسنان، فيجب عليك المتابعة الدائمة مع طبيب الأسنان والكشف المنتظم لمراقبة الحالة الصحية لأسنانك والمحافظة عليها.    </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هي أنواع تسوس الأسنان</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ينقسم تسوس الأسنان لثلاثة أنواع حسب الطبقة الواصل لها الجراثيم ويتم تشخيصها بعد الكشف عند الطبيب ويحدد الإجراءات اللازمة والأدوية حسب مرحلة التسوس. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="direction: rtl;" aria-level="1"><strong>تسوس سطح السن</strong></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تصيب الجراثيم في هذا النوع الطبقة الخارجية من الأسنان وتلوث الخط القريب من اللثة فقط حيث أن يمكن معالجته بسهولة وسرعة السيطرة عليه. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>التسوس الواصل للطواحين</strong></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يصيب التسوس الضروس أسرع لاحتوائها على فجوات يتجمع فيها الطعام فتتفاعل معها جراثيم الفم وتنقلب إلى عفن وتبدأ في الوصول للطبقات السفلى. ويتوجب معالجة هذه التسوسات فور ظهورها.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="direction: rtl;" aria-level="1"><strong>تسوس في جذر الأسنان </strong></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يصيب التسوس بالجذور بسبب تدهور حالة الأسنان وانتشار السوس في كل الطبقات وصولاً لجذر السنة، ويصيب عادة أصحاب اللثة المتراجعة.      </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">كيف يحدث تسوس الأسنان ؟</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يحدث تسوس الأسنان بسبب تراكم مادة الكربوهيدرات المخمرة الناتجة عن احتواء الفم على جراثيم مفيدة ولكن عند اتحادها مع أنواع من الأطعمة والمشروبات دون غسلها وتصاب الأضراس بالتسوس قبل الأسنان لأنها مجوفة فيسهل تراكم الأطعمة داخلها وتحدث هذه العملية في عدة مراحل: </span></p>
<ol class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">عند تراكم الكربوهيدرات على الأسنان دون غسلها فتتحول إلى أحماض ضارة تغلف الأسنان وتعطي ملمساً خشناً. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تبدأ الأحماض في محاربة طبقة الأسنان السطحية وهي طبقة المينا، حتى تتآكل طبقة المينا وتكون حفراً صغيرة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">مع تآكل طبقة المينا تصل الجراثيم الضارة إلى الطبقة الثانية وهي العاج، وتعتبر طبقة العاج أرق طبقة في السن حيث أنها لا تستطيع محاربة الأحماض والجراثيم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ومع ركود الجراثيم في طبقة العاج تزداد نسبة تعفن الأسنان وتزيد في الحفر داخل السنة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تتسلل الأحماض والجراثيم للطبقات الداخلية للأسنان وهي طبقة اللب فيؤدي إلى التهابها وانتفاخها.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تبدأ الشعور بالألم الحاد عند وصول الأحماض للعظم وتبدأ المشكلة تتفاقم حتى تصل إلى مرحلة التعفن والالتهاب ثم تكون خراجاً.</span></li>
</ol>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أسباب الإصابة بتسوس الأسنان</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يتكون ويتكاثر تسوس الأسنان على فترات زمنية طويلة وتبدأ الحفر في الظهور، كما ذكرنا سابقاً تحدث هذه العملية على مراحل ولكن ما أسباب ظهور التسوس أساساً: </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">عدم المواظبة على تنظيف الأسنان من أنواع الأطعمة المختلفة. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تكون طبقة من الجير على السطح العلوي من السن بسبب تناول السكريات والنشويات فتتراكم البقايا وتبدأ البكتيريا بالتفاعل مع هذه البقايا فيتكون الجير ومن بعدها تبدأ في التعفن حتى نصل للتسوس.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">عدم المتابعة مع طبيب الأسنان كل فترة والتأكد من صحة وسلامة الأسنان.</span><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;">    </span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أعراض تسوس الأسنان</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">في بداية التسوس قد لا يظهر أعراضاً تشير إلى وجود التسوس ولكن مع مرور الوقت على التسوس </span><span style="font-weight: 400;">وعدم الاهتمام به </span><span style="font-weight: 400;">يزداد الوضع سوءاً وتبدأ الأعراض المعروفة في الظهور وهي:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ألم شديد في الأسنان، خاصة الشعور بألم مفاجئ عند أكل الحلويات.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الشعور بقشعريرة وآلام من الأسنان للرأس عند شرب ماء شديد البرودة أو ساخن.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">قوة حساسية الأسنان واللثة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تكون بقع غامقة على الطبقة الخارجية للأسنان وداخل حفر الضروس.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">وجود حفر ظاهرة وواضحة على الأسنان. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تكون صديد في اللثة حول الأسنان.  </span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">المضاعفات التي يؤدي إليها تسوس الأسنان</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">عدم الاهتمام بتسوس الأسنان قد يؤدي إلى عواقب ومضاعفات كارثية يمكن أن تسبب خسارة لإحدى أسنانك أو ضروسك وبالأخص أن أسنان البالغين لا تعوض مثل الأطفال، ومن هذه المضاعفات:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">التهابات حادة سواء في الأسنان أو اللثة التي تحوط بالسن.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ألم وقت مضغ الطعام.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">آلام شديدة من الأسنان وصولاً لصداع الرأس.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تآكل الأسنان.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ضمور الأسنان ووقوعها.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تكون الجير بنسبة كبيرة أو تكون الخراج.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">عوامل خطر تسوس الأسنان</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يزداد الوضع سوءاً إذا لم تحذر وتبدأ بالاهتمام بالتسوس ومعالجتها على الفور، فننتقل إلى المرحلة الأخطر ومضاعفات أعلى منها بسبب عوامل متعددة منها: </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">عدم قدرة الفرشاة على الوصول للأسنان الخلفية لتنظيفها، فالإهمال فيها يؤدي إلى تآكلها، وعدم تنظيف الأسنان بالشكل الصحيح الذي ينظف الأسنان بعمق.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الحلويات والمشروبات الغازية وغيرها من أطعمة تحفز الأحماض والجراثيم على التكاثر بسرعة على الأسنان.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">موقع الضروس هي الأكثر عرضة لتسوس الأسنان بسبب تجاعيدها وحفرها فتترسب الأطعمة في فيها لمدة طويلة. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">عدم الحصول على الفلورايد بالكمية الكافية والفلورايد هو معدن يقوي الأسنان ويدعمها ويقلل من التسوس، يمكن الحصول على الفلورايد من ماء الفلتر وبعض الأطعمة وفي منتجات العناية بالأسنان مثل معجون الأسنان أو غسول الأسنان.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">قلة إنتاج اللعاب الذي يساعد في تنظيف الأسنان ويحد من تواجد بقايا الطعام على الأسنان مما يؤدي إلى جفاف الفم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">  تفتت وتحلل حشوات الأسنان والضروس مما يسهل على الأحماض والجراثيم بالوصول إلى الطبقات العميقة من السنة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">حرقة المعدة واضطرابات الشهية والارتجاع المتكرر، بقايا الارتجاع الحاملة لأحماض المعدة التي تبقى على الأسنان وتعارضها في إنتاج إفرازات اللعاب.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">طرق الوقاية من تسوس الأسنان </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ساهم في إبقاء أسنانك نظيفة وصحية دون الشعور بآلام الأسنان المزعجة، فإليك بعض النصائح وطرق الوقاية لتجنب تسوس الأسنان:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">استخدم معجون أسنان يحتوي على معدن الفلورايد وتأكد من تنظيف أسنانك بعد كل وجبة أو مرتين يومياً على الأقل.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">استخدم خيط الأسنان لتنظيف بين أسنانك لتجنب تراكم الأطعمة وتكون الجير.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">غسول الفم يساعد على تقليل الإصابة بتسوس الأسنان أو يعمل على تنظيفها بعمق واحرص على استخدام غسول يحتوي على فلورايد.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">محاولة التقليل من الحلويات والمشروبات الغازية وحافظ على غسل أسنانك بعد تناولها. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">قم بزيارة الطبيب فور ملاحظتك لأي تسوسات أو الشعور بأي عرض من أعراض التسوس.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الأسئلة الشائعة</span></h2>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هو شكل التسوس ؟ </span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هي عبارة عن طبقة تتميز بلونها الداكن خشنة الملمس، وتظهر على شكل حفر صغيرة أو واسعة على حسب مرحلة الإصابة بالتسوس.</span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل معجون الأسنان يقضي على التسوس ؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يحتوي معجون الأسنان على الفلورايد وهو المعدن الذي يعوض الأسنان عن المعادن التي فقدتها، ولكنه لا يحل مكانها 100% يجب عليك زيارة الطبيب لعلاج التسوس والمحافظة على أسنانك. </span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل التسوس يكبر ؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">بالتأكيد فإذا أهملت التسوس تكبر الحفر والثقوب وتتوسع وتبدأ في الوصول إلى الطبقات الأعمق وصولاً لعصب الأسنان مما يجعل الألم أشد.</span></p>
<p>
<script type="application/ld+json">{"@context":"https://schema.org","@type":"FAQPage","mainEntity":[{"@type":"Question","name":"ما هو شكل التسوس؟ ","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"هي عبارة عن طبقة تتميز بلونها الداكن خشنة الملمس، وتظهر على شكل حفر صغيرة أو واسعة على حسب مرحلة الإصابة بالتسوس."}},{"@type":"Question","name":"هل معجون الأسنان يقضي على التسوس ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"يحتوي معجون الأسنان على الفلورايد وهو المعدن الذي يعوض الأسنان عن المعادن التي فقدتها، ولكنه لا يحل مكانها 100% يجب عليك زيارة الطبيب لعلاج التسوس والمحافظة على أسنانك. \n"}},{"@type":"Question","name":"هل التسوس يكبر ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"بالتأكيد فإذا أهملت التسوس تكبر الحفر والثقوب وتتوسع وتبدأ في الوصول إلى الطبقات الأعمق وصولاً لعصب الأسنان مما يجعل الألم أشد."}}]}</script>
</p>
<!--FAQPage Code Generated by https://saijogeorge.com/json-ld-schema-generator/faq/-->
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>علاج احتقان الحلق: وصفات طبيعية وأدوية فعّالة</title>
        <author>
            <name>دكتورك</name>
        </author>
        <link href="https://doctorakk.github.io/throat-inflamation.html"/>
        <id>https://doctorakk.github.io/throat-inflamation.html</id>
        <media:content url="https://doctorakk.github.io/media/posts/4/350175f2cd.jfif" medium="image" />
            <category term="باطنة"/>

        <updated>2022-12-26T11:41:15+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/4/350175f2cd.jfif" alt="التهاب الحلق" />
                    التهاب الحلق هو من أكثر الأمراض شيوعاً بين الناس في فصل الشتاء والذي يؤدي إلى التهاب في منطقة البلعوم والشعور&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/4/350175f2cd.jfif" class="type:primaryImage" alt="التهاب الحلق" /></p>
                <p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">التهاب الحلق هو من أكثر الأمراض شيوعاً بين الناس في فصل الشتاء والذي يؤدي إلى التهاب في منطقة البلعوم والشعور بالألم عند البلع وقد يكون بسبب عدوى فيروسية أو بكتيرية، فالعدوى الفيروسية تظهر على هيئة دور برد أو إنفلونزا وهو الأكثر شُيُوعًا ويتم الشفاء منه بعد فترة مع العلاجات والمشروبات المنزلية الدافئة. أما العدوى البكتيرية وهي الأقل شيوعاً وتسمى بالعدوى العقدية وهو أكثر تعقيداً حيث يلجأ المريض للمضادات الحيوية للسيطرة عليه.</span></p>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تتشارك الوصفات الطبية من مشروبات ومأكولات مع كلا النوعين مع الاستمرار عليها لزيادة تخفيف الأعراض، ويمكن للأعراض أن تختلف من شخص لآخر ومن الأعراض الشائعة صعوبة البلع، بحة الصوت، ألم خلال البلع والكلام، سعال، درجة الحرارة المرتفعة، تكسير في الجسم والصداع.</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">علاج التهاب الحلق منزلياً</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تستخدم الوصفات الطبيعية مع التهاب الحلق للسيطرة عليه أو للمساندة مع الأدوية حتى يتم الشفاء من التهاب الحلق أسرع وأكون هذا الدعم من خلال الأطعمة والمأكولات وفي بعض الحالات قد لا تعالج لأدوية وتعبر الوصفات الطبيعية كافية للقضاء على هذه المشكلة ومثال على هذه الوصفات مشروبات الأعشاب السحرية:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">مشروب النعناع</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يحتوي النعناع على المنثول وهو يعتبر عشبا مضادا للالتهابات وملين لمخاط الناتج مع السعال الشديد ويعمل على تهدئة الصدر، قومي بوضع أوراق النعناع في ماء وضعيها على النار حتى الغليان لمدة خمس دقائق واشربيها.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الليمون</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يعالج الليمون الساخن التهاب الحلق حيث إنه يبقى الحلق رطبا وهادئا بسبب تميزه بأنه يحتوي على فيتامين سي ومضادات الأكسدة. ويتم تحضيره بإضافة عصير الليمون إلى ماء ساخن أو في كوب شاي مع وضع ملعقة عسل طبيعي للاستفادة منه أكثر ويكون تأثيره أقوى وأسرع.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">زهرة البابونج</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تستخدم زهرة البابونج لعلاج التهاب الحلق دون اللجوء للأدوية يحتوي على مضادات أكسدة التي تساعد في تقليل ألم الحلق. يضاف إلى الماء المغلي ويشرب ساخن حتى يهدأ التهاب الحلق.</span></p>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">مشروب القرفة</span></p>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هو من أفضل المشروبات لتخفيف ألم البرد واحتقان الحلق ويساهم في القضاء على العدوى البكتيرية، ويحضر بوضع ملعقتين صغيرتين على كوب حليب دافئ قومي بمزجهم جيداً ثم صفيه في كوب نظيف مع إضافة ملعقة عسل صغيرة.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">مزيج الزنجبيل مع الليمون والعسل</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هي وصفة قوية تعمل على إبادة التهاب الحلق لأنها وصفة مليئة بمضادات الأكسدة الملطفة للحلق ومذيبة للبلغم.</span></p>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ويتم تحضيره في الخلاط بخلط الزنجبيل والليمون ثم ضعيه في إناء ثم ضيفي العسل واتركيها في الثلاجة حتى تتماسك معاً. وعند الاستخدام ضعي ملعقة من الخليط على كوب ماء ساخن واشربي.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">مشروب الكركم بالحليب</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">حيث إنه يستخدم لتليين الحلق ومد الجسم بالطاقة والمغذيات اللازمة من ألياف ومعادن وكالسيوم لتقويته خلال فترة المرض.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">شوربة الدجاج</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">شوربة الدجاج هي من أكثر المشروبات المريحة والمغذية خلال فترة نزلات البرد والتهاب الحلق فهي تساهم في تخفيف ألم الحلق وتمدك بالطاقة ويضاف عليها الليمون لتتضاعف فائدتها.</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">علاج التهاب الحلق الشديد</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يتم تشخيص التهاب الحلق وشدته حسب النوع الفيروس أو البكتيريا المصاب بها ويوصف الطبيب العلاج المناسب بعد تشخيصه عن طريق الكشف السريري رؤية الحلق وممرات الأذن، فأنواع التهاب الحلق الشديدة وعلاجها:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">التهاب اللوزتين المتكرر</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ترتفع حرارة الجسم وتشعر بألم شديد في الحلق مع تورمها فهذه من أعراض التهاب اللوزتين، ويتم علاجها من خلال استئصالها بعملية جراحية.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">التهاب الحلق بسبب العدوى البكتيرية</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">آلام الحلق الشديدة والحمى والصداع وتكسير في الجسم هي من أكثر الأعراض انتشاراً ومعرفة بوجود عدوى بكتيرية معقدة فيتم تشخيصها من خلال الطبيب وكتابة المضاد الحيوي المناسب مع مسكنات للألم.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">العدوى الفيروسية المسببة لآلام الحلق الشديدة</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الحمى والإسهال والسعال الشديد مع التهاب حلق وسيلان الأنف من أعراض العدوى الفيروسية التي تسببها الفيروسات، وفي هذا النوع لا يوصف الطبيب مضادات حيوية يستبدلها بمسكنات بجرعات تناسب حالة الشخص لتخفف الألم لأن المضادات الحيوية قد تسبب آثارا جانبية. ينصح بشرب أعشاب دافئة تساعد في تهدئة التهاب الحلق وترطبه، استخدم أيضا الماء الدافئ بالملح للغرغرة التي تساهم في تقليل انتفاخات. استنشاقك لبخار الماء الدافئ يساعدك في تخفيف تهيج الصدر والسعال وتستمر الأعراض لأسبوع أو 10 أيام ثم تهدأ.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">التهاب الحلق الشديد الناتج عن الحساسية</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يمكن أن تكون حساسية موسمية أو مزمنة فيوصف الطبيب أدوية للحساسية لتخفيف الألم.</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الوقاية من الإصابة بالتهاب الحلق</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">لتجنب الإصابة بالتهاب الحلق يمكنك اتباع بعض النصائح لتخفيف وتجنب الإصابة بالتهاب الحلق دون الاحتياج للطبيب، بخطوات بسيطة وسريعة في المنزل يمكنك السيطرة على التهاب الحلق.</span></p>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما يمكن القيام به لعلاج التهاب الحلق الشديد في المنزل</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الراحة التامة في المنزل واستلقاء الجسم على السري لعدم تزايد وجع العضلات، عمل كمادات باردة إذا وجدت الحمى.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تغرغر بالماء الدافئ مع إضافة ملعقة صغيرة من الملح لتقليل الانتفاخات والتهابات الحلق.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">أهمية شرب الماء لترطيب الحلق ومنع الجسم من الوصول إلى الجفاف.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تناول ملعقة عسل طبيعي لتهدئة التهاب الحلق.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تجنب شرب السجائر لأنها من المهيجات التي تسبب السعال الشديد مما يؤدي إلى التهاب الحلق.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">محاولة تجنب أي رائحة تحدث أي اضطرابات في الرئة فتحدث التهاب الرئة والحلق.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تجنب شرب الماء البارد الذي يقوم بإثارة التهاب الحلق أكثر.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الأسئلة الشائعة</span></h2>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هي مهيجات التهاب الحلق؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الإجهاد والحساسية والتهاب الجهاز التنفسي من أكثر المهيجات للحلق.</span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">كمْ يوما يستغرق التهاب الحلق؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">في العدوى الفيروسية قد يستغرق التهاب الحلق من أسبوع لعشرة أيام.</span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل الاستحمام بماء بارد يساعد في تخفيف التهاب الحلق؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يساعد الماء البارد في نزول درجة حرارة الجسم المرتفعة، وتساهم في ترطيب الجسم من الجفاف.</span></p>
<p> </p>
<p>
<script type="application/ld+json">{"@context":"https://schema.org","@type":"FAQPage","mainEntity":[{"@type":"Question","name":"ما هي مهيجات التهاب الحلق؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"الإجهاد والحساسية والتهاب الجهاز التنفسي من أكثر المهيجات للحلق.\n"}},{"@type":"Question","name":"كمْ يوما يستغرق التهاب الحلق؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"في العدوى الفيروسية قد يستغرق التهاب الحلق من أسبوع لعشرة أيام.\n"}},{"@type":"Question","name":"هل الاستحمام بماء بارد يساعد في تخفيف التهاب الحلق؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"يساعد الماء البارد في نزول درجة حرارة الجسم المرتفعة، وتساهم في ترطيب الجسم من الجفاف."}}]}</script>
</p>
<!--FAQPage Code Generated by https://saijogeorge.com/json-ld-schema-generator/faq/-->
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ما هي أسباب آلام الصدر لدى الشباب ؟</title>
        <author>
            <name>دكتورك</name>
        </author>
        <link href="https://doctorakk.github.io/chest-pain.html"/>
        <id>https://doctorakk.github.io/chest-pain.html</id>
        <media:content url="https://doctorakk.github.io/media/posts/3/35c2008fba.jfif" medium="image" />
            <category term="باطنة"/>

        <updated>2022-12-26T11:36:53+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/3/35c2008fba.jfif" alt="آلام الصدر" />
                    آلام الصدر من الأسباب الأكثر شيوعاً التي يشتكي منها الناس وأسبابها لها علاقة وثيقة بآلام تطرأ على أجهزة أخرى. فألم&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/3/35c2008fba.jfif" class="type:primaryImage" alt="آلام الصدر" /></p>
                <p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">آلام الصدر من الأسباب الأكثر شيوعاً التي يشتكي منها الناس وأسبابها لها علاقة وثيقة بآلام تطرأ على أجهزة أخرى. فألم الصدر من الآلام التي يعاني منها كبار السن باستمرار بسبب أمراض القلب أو أمراض الرئتين وأصبحت في الوقت الحالي من أكثر الأمراض المنتشرة بين الشباب والمراهقين، قد يخلط البعض في مفهوم آلام الصدر وبين النوبة القلبية ويمكن أن يكون ألم الصدر من أعراض أقل خطورة ولكن في جميع الحالات يجب استشارة الطبيب بحيث معالجة أي مشاكل قبل أن تسوء. فيبدأ الطبيب بالبحث عن المشكلة من الأعراض  وسبب ألم الصدر وإذا كان متعلق بأمراض أخرى أم لا وطريقة علاجها، وتعدد أسباب آلام الصدر ومنها:   </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أسباب آلام الصدر لدى الشباب </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يمكن أن تكون أسباب آلام الصدر تمهيد لآلام معينة في أحد أعضاء الجسم تصيب الأكثر في سن الشيخوخة ولكن أصبحت منتشرة بين الشباب، وبالتأكيد جميع الأسباب تحتاج لاستشارة الطبيب فإليك أهم أسباب آلام الصدر:  </span></p>
<h2 style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الأسباب لها علاقة بالقلب </span></h2>
<ol class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">آلام الصدر من علامات </span><strong>الذبحة الصدرية</strong><span style="font-weight: 400;"> وتحدث بسبب عدم قدرة الدم على الوصول إلى أجزاء كافية من القلب نتيجة لضيق حجم الأوعية والشرايين التي تحمل الدم المحمل بالأكسجين للقلب. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>مشاكل في الشريان الأورطي </strong><span style="font-weight: 400;">هو أكبر شرايين القلب فعند تمدده يسبب التهاب في القلب بسبب حدوث تمدد في الأوعية الدموية التي توصل الدم المحمل بالأكسجين لجميع أنحاء الجسم فيتدفق القلب بكمية أكبر بسبب وسعها مما يؤدي إلى الشعور بألم حاد في الصدر.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">قد يكون ألم الصدر علامة على وجود</span><strong> التهابات في عضلة القلب </strong><span style="font-weight: 400;">ونستشف هذا من خلال الآلام الخفيفة التي يشعر بها المريض.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;"> آلام الصدر من علامات </span><strong>الذبحة الصدرية</strong><span style="font-weight: 400;"> وتحدث بسبب عدم قدرة الدم على الوصول إلى أجزاء كافية من القلب نتيجة لضيق حجم الأوعية والشرايين التي تحمل الدم المحمل بالأكسجين للقلب. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>النوبة القلبية </strong><span style="font-weight: 400;">يحدث بسبب انسداد أحد شرايين القلب مصحوب بآلام حادة بسبب انعدام  وصول الدم الغني بالأكسجين للقلب مما يسبب ضيق وضغط على الصدر فيجب استشارة الطبيب فور الشعور بهذه الأعراض.</span></li>
</ol>
<h2 style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أسباب مرتبطة بالجهاز الهضمي </span></h2>
<ol class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>التهاب البنكرياس ومشاكل في المرارة</strong><span style="font-weight: 400;"> نؤدي إلى آلام في المعدة وقد تصل إلى آلام في الصدر.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>حرقة المعدة</strong><span style="font-weight: 400;"> وتحدث بسبب وصول حمض المعدة إلى المريء وهو الأنبوب الواصل بين الحلق و المعدة، فيسبب حرقة وألم في الفص الخلفي من الصدر.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الوصول لألم الصدر بسبب </span><strong>اضطرابات في البلع </strong><span style="font-weight: 400;">ويحدث بسبب حدوث إعاقات في عمل المريء.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>شجة في الحجاب الحاجز</strong><span style="font-weight: 400;"> بسبب دفع المعدة للحجاب الحاجز الواصل للصدر.</span></li>
</ol>
<h2 style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أسباب المتعلقة بالعظام والعضلات</span></h2>
<ol class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>كدمات وكسور الضلوع </strong><span style="font-weight: 400;">بالتأكيد تؤدي إلى ألم شديد في الصدر، مع العلاجات يقل الألم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>التهاب وألم غضاريف القفص الصدري.</strong><span style="font-weight: 400;"> </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>الألم المزمن في العضلات</strong><span style="font-weight: 400;"> ويمتد إلى ألم في الصدر مثال على ذلك الألم الليفي العضلي.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>شد في العضلات أو الأوتار</strong><span style="font-weight: 400;"> التي توجد حول الضلوع.</span></li>
</ol>
<h2 style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الأسباب المتعلقة بالرئتين</span></h2>
<ol class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>زيادة تهوية أو التنفس الزائد </strong><span style="font-weight: 400;">يجعل الرئتين تعمل بشكل مضاعف وهذا السبب الأكثر شيوعاً بين الشباب.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>ارتفاع ضغط الدم الرئوي.</strong></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>انسداد الرئة المزمن </strong><span style="font-weight: 400;">وهو مرض يسبب آلام في الصدر وضيق في التنفس مع صوت صفير خلال التنفس وسعال مستمر.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>ألم الصدر بسبب الربو </strong><span style="font-weight: 400;">خلال نوبات الربو وصعوبة التنفس مع السعال تؤدي إلى الشعور بآلام في الصدر شديدة بسبب ضيق التنفس.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>الالتهاب الرئوي </strong><span style="font-weight: 400;">ويحدث بسبب عدوى فيروسية تصيب الجهاز التنفسي.</span></li>
</ol>
<h2 style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أسباب متعلقة بالأمراض النفسية</span></h2>
<ol>
<li class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ألم الصدر في الأمراض النفسية من الأسباب الرئيسية التي تحدث فمثلاً في </span><strong>نوبات الهلع</strong><span style="font-weight: 400;"> يصاب الشخص بضيق التنفس المسبب لألم الصدر والإحساس بالدوار. </span></li>
<li class="align-right" style="direction: rtl;"><strong>نوبات الذعر</strong><span style="font-weight: 400;"> قد تكون أصعب قد تصل إلى وجوب دخول الشخص للمستشفى بسبب خطورة ما تؤدي له.</span></li>
</ol>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">طريقة التشخيص آلام الصدر</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">لتشخيص الم الصدر وسببه يقوم الطبيب بطلب بعض الفحوصات لمعرفة وضع الحالة لتحديد العلاج المناسب وتشمل هذه الفحوصات:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الأشعة السينية، تظهر صور الأشعة السينية كل ما يحتويه الصدر من القلب والرئتين والأوعية بوضوح.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تخطيط القلب، يقوم بتوضيح طبيعة عمل القلب من خلال نشاطه الكهربائي.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تصوير مقطعي للأوعية الدموية.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">اختبارات من خلال التمارين الرياضية ويسمى اختبار الإجهاد.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">فحوصات إنزيمات معينة في الدم تكشف عن إذا كانت هناك خلايا تالفة في عضلة القلب.   </span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">علاج الم الصدر</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">بعد تشخيص الطبيب للحالة يقوم بوصف العلاج المناسب والمتوافق مع التشخيص، وقد يشتمل أنواع العلاج:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">أقراص علاجية للسيطرة على أمراض المعدة مثل القرحة أو حمض المعدة أو اضطرابات أخرى.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">مضادات الاكتئاب التي تقلل من نوبات الهلع والذعر. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">العمليات الجراحية، علاج النوبات القلبية من خلال فتح القلب وفتح الأوعية الدموية وهي المرحلة الأصعب في العلاج. </span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">العلاج الذاتي لآلام الصدر لدى الشباب</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يختلف العلاج بين كبار السن والشباب وجميع العلاجات توصف باختلاف تشخيص الحالة بالتأكيد من قبل الطبيب، فهناك أسباب يمكن علاجها في المنزل لأنها أسباب خفيفة لا يوصف لها الطبيب علاج إلا بالراحة والاسترخاء وبأدوية لتوسيع الأوعية الدموية داعمة فقط، أما الأسباب الأكثر خطورة مثل أمراض القلب والرئتين فتحتاج وقت ومتابعة دائمة لصغر سن الحالة المصابة وصعوبة قرار التوجه لغرفة العمليات في سن الشباب. يمكن أن يصف الطبيب أدوية تحت اللسان منظمة للقلب وتوسيع الأوعية الدموية.</span></p>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">إذا كان تشخيص الطبيب أن سبب الناجم عن ألم الصدر هو أسباب في المعدة يصف مضادات تحد من حموضة المعدة، وإذا كانت لها علاقة بالعضلات والعظام فيصف مسكنات للألم. فهذه الأسباب لا تسبب قلق مثل الأمراض القلبية والرئوية.  </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أسئلة شائعة </span></h2>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هي أسباب ألم منتصف القفص الصدري ؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">عدة أسباب يمكن أن تكون مصاب بالتهاب في غضاريف القفص الصدري أو ألم العضلي الليفي وغيرها.</span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل البرد يسبب الم في الصدر ؟ </span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">بالتأكيد مع سعال البرد الشديد قد يؤدي إلى الم في الصدر ويتم علاجه من خلال أدوية الكحة والمضادات الحيوية، أو أي مشاكل في الجهاز التنفسي.</span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل نقص فيتامين c يسبب ألم في الصدر ؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">نقص فيتامين c والكالسيوم يسبب الم في عظام الجسم بالكامل. </span></p>
<p> </p>
<p>
<script type="application/ld+json">{"@context":"https://schema.org","@type":"FAQPage","mainEntity":[{"@type":"Question","name":"ما هي أسباب ألم منتصف القفص الصدري ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"عدة أسباب يمكن أن تكون مصاب بالتهاب في غضاريف القفص الصدري أو ألم العضلي الليفي وغيرها."}},{"@type":"Question","name":"هل البرد يسبب الم في الصدر ؟ ","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"بالتأكيد مع سعال البرد الشديد قد يؤدي إلى الم في الصدر ويتم علاجه من خلال أدوية الكحة والمضادات الحيوية، أو أي مشاكل في الجهاز التنفسي."}},{"@type":"Question","name":"هل نقص فيتامين c يسبب ألم في الصدر ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"نقص فيتامين c والكالسيوم يسبب الم في عظام الجسم بالكامل. \n"}}]}</script>
</p>
<!--FAQPage Code Generated by https://saijogeorge.com/json-ld-schema-generator/faq/-->
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>أعراض الالتهاب الرئوي</title>
        <author>
            <name>دكتورك</name>
        </author>
        <link href="https://doctorakk.github.io/pneumonia.html"/>
        <id>https://doctorakk.github.io/pneumonia.html</id>
        <media:content url="https://doctorakk.github.io/media/posts/2/6cb6055852.jfif" medium="image" />
            <category term="باطنة"/>

        <updated>2022-12-26T11:34:31+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/2/6cb6055852.jfif" alt="الالتهاب الرئوي" />
                    ما هو الالتهاب الرئوي (pneumonia)؟ هو عدوى رئوية عميقة تصيب الحويصلات والأنسجة الهوائية (الأكياس الهوائية الصغيرة) في الرئتين وقد يصيب&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/2/6cb6055852.jfif" class="type:primaryImage" alt="الالتهاب الرئوي" /></p>
                <p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هو الالتهاب الرئوي (pneumonia)؟ هو عدوى رئوية عميقة تصيب الحويصلات والأنسجة الهوائية (الأكياس الهوائية الصغيرة) في الرئتين وقد يصيب كلا الرئتين أو واحدة فقط، ويحدث التهاب الرئة بسبب انسداد الحويصلات الهوائية بمادة قيحية من السوائل أو صديد مما تؤدي إلى نزول صديد أو بلغم عند الكحة وتتولد الحرارة والقشعريرة مع صعوبة في التنفس. وتشارك البكتيريا والفيروسات في الإصابة بذات الرئة. كذلك تختلف درجات الالتهاب الرئوي فتتراوح درجاته من الخفيفة حتى الشديدة والشديدة التي تؤدي إلى خطورة على حياة الحالة، وإن أكثر الأشخاص إصابة والأشد خطورة عليهم هم الأطفال وكبار السن والأشخاص الذين لديهم ضعف في المناعة ومشاكل في الجهاز التنفسي. في هذا المقال سنتعرف على أعراض وأسباب وطرق الوقاية من الإصابة بالالتهاب الرئوي.     </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هي أعراض الالتهاب الرئوي (ذات الرئة) ؟ </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;"> تختلف الأعراض على حسب شدة درجة الالتهاب ونوع الميكروب المصاب به  فإن الأعراض الأكثر شيوعاً ودلالة لظهور التهاب الرئة هي: </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الكحة مع بلغم لزج ولونه متغير.  </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">آلام الصدر.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ارتفاع درجة حرارة الجسم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">قشعريرة الجسم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">صعوبة التنفس.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">أعراض تقلبات في المعدة وغثيان وانعدام الشهية.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">اختلاف أعراض الالتهاب الرئوي عند الأطفال والكبار  </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تختلف أعراض الالتهاب الرئوي عند الأطفال وكبار السن من الأشخاص العادية فلا تظهر عليهم الحمى وآلام الصدر في المقابل يعلم الأطباء أن هذه حالة التهاب رئوي من سرعة التنفس والمنع عن الأكل بشكل مفاجئ.</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أعراض الالتهاب الرئوي عند الأطفال: </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يصاب الأطفال بالالتهاب الرئوي الجرثومي أو الفيروسي وهو الأكثر شيوعاً ويصيب الأطفال دون سن الخمس سنين الذين يعانون من السعال دون الإصابة بحمى ومن أعراض ظهور الالتهاب الرئوي عند الأطفال:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">السعال الشديد.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ضيق التنفس أو سرعة في التنفس.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تغير في حركة الصدر حيث يتحرك الصدر بانسحاب لأسفل جدار الصدر حتى الداخل وينكمش عند الاستنشاق.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ظهور صوت صفير خلال عملية التنفس.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">عدم قدرة الرضع على الشرب والرضاعة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">نزول درجة حرارة الجسم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">في الحالات المستعصية تصل إلى فقدان الوعي.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">مضاعفات الالتهاب الرئوي عند الأطفال:</span></h2>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">عدم القدرة على استنشاق أكسجين كافي بسبب صعوبة التنفس.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ترسب السوائل أو الصديد حول الرئة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">انتقال العدوى البكتيريا من مجرى التنفس إلى باقي أجزاء الجسم مما تؤدي إلى جرثومة في الدم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تراكم الصديد في تجويف الصدر.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أعراض الالتهاب الرئوي عند كبار السن:</span></h2>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">التعب الشديد.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">هذيان واضطرابات دماغية.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">ارتجاف الجسم والقشعريرة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">كحة مصحوبة ببلغم ومخاط.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">صعوبة في التنفس. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">آلام في الصدر. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">القيء.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">مضاعفات الالتهاب الرئوي عند كبار السن:</span><span style="font-weight: 400;"> </span></h2>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تأثر حركة القلب الطبيعية.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">نزول ضغط الدم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">سكتات دماغية لعدم قدرة كبار السن على السعال بشكل سليم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">التهابات رئوية حادة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تراكم الصديد والسوائل في تجويف الصدر أو حول الرئتين وهو ما يطلق عليه خراج الرئه.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أنواع الالتهاب الرئوي </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تنقسم أنواع الالتهابات الرئوية إلى نوعين جميعها مكتسبة وهي:</span></p>
<ol class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>التهاب رئوي مكتسب من المجتمع:</strong><span style="font-weight: 400;"> العدوى المكتسبة من البيئة المحيطة بسبب هجوم من البكتيريا أو فيروسات أو فطريات، والعرض الأكثر شيوعاً له السعال المحمل ببلغم مع ضيق التنفس وآلام صدرية وارتفاع درجة حرارة الجسم مع رعشة. ويتم تشخيصه من خلال عمل أشعة على الصدر ويتم معالجته بالمضادات الحيوية القاتلة للفيروسات والفطريات.  </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>التهاب رئوي مكتسب من المؤسسات الصحية: </strong><span style="font-weight: 400;">هو التقاط عدوى رئوية من المستشفى حيث إن المريض كان مقيم في المستشفى ويظهر عليه أعراض العدوى بعد يومين من خروجه وأعراضه مشابهة للالتهاب الرئوي المكتسب من المجتمع و لكن أكثر شدة ويعالج بنفس المضادات الحيوية باختلاف التركيز.  </span></li>
</ol>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">كيف يشخص الطبيب التهاب الرئة ؟</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">عند ظهور </span><span style="font-weight: 400;">أي</span><span style="font-weight: 400;"> من الأعراض السابقة يجب على المريض الاتجاه إلى طبيب الأمراض الصدرية فوراً ويقوم الطبيب بالكشف على الحالة حسب شدتها في خطوات:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">يكشف الطبيب بسماعته على المريض بوضع السماعة على صدره وسماع صوت الصدر وشكل حركة الرئة وحجاب الصدر.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">يطلب الدكتور في بعض الأحيان أشعة على الصدر للرئتان حتى يتأكد من تشخيصه لوصف علاج مناسب لشدة الحالة. </span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">طريقة علاج الالتهاب الرئوي ؟</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تتعدد الطرق المعالجة لالتهاب الرئوي حسب شدة الالتهاب وحالة المريض: </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">المضادات الحيوية</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يحدد الطبيب نوع المضاد حسب نوع الميكروب المسبب للالتهاب الرئوي درجة الالتهاب وسن المريض.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الأدوية القاتلة للفيروسات أو الفطريات </span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يوصف الطبيب مضادات فيروسية إذا شخصت الحاله بأن رئتها مصابة بعدوى فيروسية فيتم اعطاءه مضادات فيروسية للسيطرة على الالتهاب حيث أن المضادات الحيوية لا تعالج الالتهاب الفيروسي ولكن بعد استمرار المريض 48 ساعة على المضادات الفيروسات يلجأ الطبيب للمضادات الحيوية بعدها حتى يشفى المريض تماماً من أي التهابات. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">معالجات تعمل على مساندة عملية التنفس ودعم الرئة</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">إذا كان الالتهاب الرئوي شديد ونسبة الأكسجين منخفضة في الدم يلجأ المريض إلى التنفس الصناعي وهو عبارة عن وضع خرطوم صغير تنفسي به أكسجين في الأنف (القنية الأنفية)، يمر هذا الأكسجين إلى مجرى التنفس ويساعد الرئتين على استعادة حيويتهما. </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">متى تتصل بالطبيب خلال فترة العلاج ؟</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تواصل مع الطبيب فور شعورك بتعب شديد وصعوبة في التنفس خاصة في حالات الأطفال وكبار السن لأن قوة تحملهم أضعف من الأشخاص العادية. قد يصف الطبيب دواء لا يناسب حالة التهابك فتؤدي إلى مضاعفات حلها دخولك المستشفى لأخذ تنفس صناعي أو علاج وريدي.</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">متى تضطر اللجوء إلى المستشفى ؟</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">إذا كانت أعراضك بسيطة وتم تشخيصها بالتهابات خفيفة فتتعالج بمضادات حيوية بالاستمرار عليها مع المتابعة مع الطبيب، ولكن إذا ساءت حالتك وظهرت عليك أعراض حادة وكانت مناعتك ضعيفة أو مصاب بأمراض أخرى وطلب الطبيب أشعة سينية وتأكد من وجود التهابات بالغة الشدة فيتم حجزك تحت الملاحظة لمراقبة الأكسجين والحالة العامة للمريض حتى تتحسن. </span><span style="font-weight: 400;"> </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هي أسباب الإصابة بالالتهاب الرئوي ؟</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">مسببات الالتهاب الرئوي عديدة وهي عدوى تنتقل من شخص لآخر عن طريق اللمس الأسطح أو الاحتكاك بين فرد سليم وفرض مريض.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">انتقال الفيروسات من شخص لآخر.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">البكتيريا والجراثيم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">مناعة ضعيفة، تصاب بالعدوى بشكل سريع.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">مصابي الأمراض المزمنة.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هي طرق الوقاية من ذات الرئة ؟</span></h2>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">التوقف عن التدخين هي من أكثر الأمور وقاية للابتعاد عن التهاب الرئوي.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تمارين التنفس التي تدعم عملية التنفس.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تلقي لقاحات الوقاية من الالتهاب الرئوي التي تسيطر على انتقال الفيروسات إليك. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">توخي الحذر من الأشخاص التي قامت بأي جراحة سابقة.</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"> </p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الأسئلة الشائعة</span></h2>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل التهاب الرئة يسبب في آلام الظهر؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يسبب التهاب الرئة في بعض الحالات إلى ظهور آلام والكتف فإذا شعرت بأي آلام في الصدر مع الظهر فعليك الاتجاه للطبيب فوراً.</span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هو المعدل الطبيعي للتنفس عند الكبار ؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">من 12 إلى 20 نفس في الدقيقة الواحدة.</span></p>
<h3 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل نقص فيتامين د يسبب ضيق في التنفس ؟</span></h3>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تتشنج العضلات بسبب نسبة الكالسيوم القليلة التي تسبب ضيق في التنفس.</span></p>
<p>
<script type="application/ld+json">{"@context":"https://schema.org","@type":"FAQPage","mainEntity":[{"@type":"Question","name":"هل التهاب الرئة يسبب في آلام الظهر؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"يسبب التهاب الرئة في بعض الحالات إلى ظهور آلام والكتف فإذا شعرت بأي آلام في الصدر مع الظهر فعليك الاتجاه للطبيب فوراً."}},{"@type":"Question","name":"ما هو المعدل الطبيعي للتنفس عند الكبار ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"من 12 إلى 20 نفس في الدقيقة الواحدة."}},{"@type":"Question","name":"هل نقص فيتامين د يسبب ضيق في التنفس ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"تتشنج العضلات بسبب نسبة الكالسيوم القليلة التي تسبب ضيق في التنفس."}}]}</script>
</p>
<!--FAQPage Code Generated by https://saijogeorge.com/json-ld-schema-generator/faq/-->
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title> تعرف على كل ما يخص مرض الاكتئاب</title>
        <author>
            <name>دكتورك</name>
        </author>
        <link href="https://doctorakk.github.io/depression.html"/>
        <id>https://doctorakk.github.io/depression.html</id>
        <media:content url="https://doctorakk.github.io/media/posts/1/dd3ee0322e.jfif" medium="image" />
            <category term="نفسية وعصبية"/>

        <updated>2022-12-26T11:32:09+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/1/dd3ee0322e.jfif" alt="الاكتئاب" />
                    هو مرض نفسي يسبب اضطرابات نفسية واجتماعية على الأشخاص المصابة وهو من الأمراض النفسية الأكثر شيوعاً في العالم وتبلغ نسبة&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://doctorakk.github.io/media/posts/1/dd3ee0322e.jfif" class="type:primaryImage" alt="الاكتئاب" /></p>
                <p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هو مرض نفسي يسبب اضطرابات نفسية واجتماعية على الأشخاص المصابة وهو من الأمراض النفسية الأكثر شيوعاً في العالم وتبلغ نسبة الإصابة بالاكتئاب من فئة الأشخاص البالغة 5.0% وبنسبة 5.7% من كبار السن. وهو من الأمراض التي تكون سبباً أساسياً في</span><span style="font-weight: 400;"> إعاقة تواكب الحياة </span><span style="font-weight: 400;"> مما تخلفه أعباء الحياة وتحديات ومصاعب ومشاكل يومية، وقد نصل إلى معاناة حادة </span><span style="font-weight: 400;">في التأقلم والتعايش. </span><span style="font-weight: 400;">حيث إن للاكتئاب درجات فمنها البسيط والمتوسط والشديد الذي يمكن إنقاذه من قبل الطبيب بالأدوية وجلسات قبل الوصول للمرحلة الأعلى والأخطر وهي الانتحار. وحسب التشخيصات العالمية والبحوث قد تزيد نسبة الإصابة بالاكتئاب في السيدات أكثر من الرجال مما تواجهه من ضغوطات حياتية ونفسية من مسؤوليات مجتمعية ومنزلية وعملية. تعرف على مرض الاكتئاب وكل ما يخصه في هذا المقال لكي تعلم إذا كنت بحاجة إلى زيارة طبيب أم لا.</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ما هو الاكتئاب </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الاضطراب الاكتئابي هو عبارة عن اضطرابات مزاجية يحدث تقلبات مزاجية وشعورية وتفكيرية وسلوكية مما يؤدي إلى توليد مشاعر حزن وفقدان الشغف في مواصلة الحياة وصعوبة في مواكبة الأنشطة اليومية بشكل طبيعي. يمكن علاجه والسيطرة عليه من خلال الأدوية والجلسات النفسية وفترة العلاج قد تأخذ فترة طويلة لملاحظة التغيرات. </span><span style="font-weight: 400;">نوبات الاكتئاب ليست بفترات طويلة الأمد </span><span style="font-weight: 400;">هي مجرد فترة مؤقتة ولكنها تحتاج إلى صرامتك وقوة عزيمتك حتى تخرج منها.    </span><span style="font-weight: 400;"> </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أعراض الاكتئاب </span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الاكتئاب هو </span><span style="font-weight: 400;">من الأمراض التي قد تصيب الإنسان مرة واحدة في حياتة</span><span style="font-weight: 400;"> وقد تتكرر النوبة عند العديد من الأفراد، وقد تلاحظ بعضاً من الأعراض التالية عليك خلال هذه النوبات، وقد تختلف الأعراض من شخص لآخر من حيث السن </span><span style="font-weight: 400;">وضع الحالة</span><span style="font-weight: 400;"> الصحي ومن الأعراض التي تظهر على المصاب:</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;">أعراض الاكتئاب الاجتماعية</span></h2>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الغضب والانفعال حتى في الأمور البسيطة.   </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الإحباط وفقدان الشغف في الأنشطة اليومية.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الانفصال عن العالم والانعزالية.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تجنب التعامل مع الأهل والأصدقاء.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;">أعراض الاكتئاب النفسية</span></h2>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الشعور بالحزن الدائم والضيق.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">زيادة نوبات الغضب بشكل ملحوظ حتى من الأمور البسيطة.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">قلة التركيز وانعدام القدرة على التفكير وأخذ القرارات.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">انعدام الثقة بالنفس وزيادة جلد الذات. </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">القلق والتوتر الدائم.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أعراض الاكتئاب الجسدية</span></h2>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الأرق وعدم انتظام النوم أو الإفراط في النوم.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الإحساس بالصداع المستمر.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الخمول وآلام الجسم والعضلات.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">تقلبات المعدة من الترجيع والإمساك.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أسباب وعوامل خطر الاكتئاب</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">قد يكون من أسباب الإصابة بالاكتئاب هي أسباب بيوكيميائية أو وراثية أو من البيئة وتختلف الأسباب من شخص لآخر.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;"> أسباب موروثة من التاريخ العائلي و قد يورثها البعض من أقرباء مصابين بالاكتئاب، ولا يزال المتخصصون في محاولة للكشف عن العلاقة بين الجينات والإصابة بالاكتئاب.  </span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الإصابة ببعض الأمراض مثل السرطان الذي يسبب انهياراً في</span><span style="font-weight: 400;"> نفسية المصاب،</span><span style="font-weight: 400;"> والزهايمر وأمراض القلب.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">بعض التغيرات في أدمغة الإنسان قد تؤدي إلى تقلبات مزاجية بسبب التغيرات الفيزيائية أو خلل في التوازن الهرموني الذي يضر أغلب الحالات ويسيء من حالتهم.  </span></li>
</ul>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">بيئة نشأة الشخصية</span><span style="font-weight: 400;"> التي يمكن أن تؤدي إلى إنتاج شخص تضعف ثقته بنفسه</span><span style="font-weight: 400;"> ويكثر من اللوم على نفسه مما يؤدي إلى قلة تعامله مع البيئة المحيطة به وانعزاله.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;"> صعوبات الحياة سبب كبير لاكتئابك بسبب إعاقة مواكبة الأنشطة اليومية وهو عدم القدرة على التعايش مع الحياة بشكل طبيعي.</span></li>
</ul>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">العيش في وحدة لفترة طويلة بسبب فقد شخص أو بسبب ابتعاد عن العائلة لظروف العمل وغيرها.    </span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أنواع الاكتئاب</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">تختلف أنواع الاكتئاب النفسي من شخص لآخر وعلى حسب كل نوع يتم تشخيصه من قبل الطبيب فيأخذ مسار صحيح للعلاج وبذلك فإن أنواع الاكتئاب:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">اكتئاب جزئي:</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هو أخف أنواع الاكتئاب ويعرف بالاكتئاب الخفيف أو اكتئاب عسر المزاج ولا يتم تشخيصة باكتئاب جزئي إلا بعد مرور سنتين من الشعور بنوبات هذا النوع من الاكتئاب حيث إن من أعراضه تدهور المزاج المستمر لفترة طويلة دون الشعور بتغيير جذري في مهام الشخص اليومية. </span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">اكتئاب موسمي:</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">ينتشر الاكتئاب الموسمي في فترة فصل الشتاء بسبب ميل الأشخاص إلى العزلة والشعور بالكسل والنوم.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">اكتئاب ثنائي القطب:</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">وهذا النوع من الاكتئاب يصاحب اضطراب ثنائي القطب وهو عبارة عن تقلب حاد في الحالة المزاجية مع اكتئاب شديد.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">اكتئاب فترة الحمل وما بعد الولادة:</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يصنف اكتئاب ما بعد الولادة أكثر الأنواع شدة ويسبب الحزن الشديد والقلق الدائم بسبب الجهد المبذول يومياً.</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">الاكتئاب الذهاني:</span></li>
</ul>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هو كآبة شديدة مع اضطرابات عقلية حادة تؤدي إلى هلوسة وأوهام كئيبة.</span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">معايير التشخيص لزيارة الطبيب</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يبدأ الطبيب المعالج بطرح أسئلة على الحالة لمعرفة التاريخ الشخصي لها من صحته العامة والأعراض التي يشعر بها آخر أسبوعين، ويستخدم بعض الأطباء طريقة ملء استمارة أسئلة قبل الدخول للطبيب. وتنقسم فحوصات الاكتئاب إلى ثلاثة " فحوصات جسمانية، فحوصات مخبرية، وفحوصات نفسية " ليقوم المتخصصون بتشخيص الحالة تشخيصاً صحيحاً وتصنيف نوع الاكتئاب.   </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الفرق بين الحزن والاكتئاب</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">بالتأكيد هناك فرق بين الحزن والاكتئاب فالحزن مشاعر طبيعية يشعر الإنسان بها بعد فقد أشياء مهمة أو حدوث تغير جذري في طبيعة الحياة ويعتقد البعض أن مشاعر الحزن هو اكتئاب ولكن الحزن ليس باكتئاب أينعم هما متشابهان في الخصائص مثل الميل للانعزال والعبوس ويختلفان في جوانب أخرى.</span></p>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الحزن:  </span><span style="font-weight: 400;">هو إجراء شعوري طبيعي اتجاه مخلفات أي حدث أو خسائر، يكون الإنسان لديه القدرة على التعايش وقادراً على التعامل والتطلع للمستقبل ودوام شعور الثقة بالنفس.</span></p>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الاكتئاب: </span><span style="font-weight: 400;">يصنف كحالة مرضية مصاحبة لأفكار سلبية دون القدرة للشخص على مواكبة حياته اليومية والشعور بخذلان النفس.</span><span style="font-weight: 400;"> </span></p>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">علاج الاكتئاب</span></h2>
<p class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">يختلف علاج الاكتئاب باختلاف تشخيص الحالة وفي أي مرحلة ولكن جميعها لها علاج:</span></p>
<ul class="align-right">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">أقراص مضادات الاكتئاب.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">العلاج النفسي من خلال التحدث مع المعالج.</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">بالتخليج الكهربائي من خلال مرور تيار كهربائي للدماغ.</span></li>
</ul>
<h2 class="align-right" style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">الأسئلة الشائعة</span></h2>
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل يمكن الشفاء من مرض الاكتئاب ؟</span></p>
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">بالطبع يمكن الشفاء تماماً من الاكتئاب ولكن عزيمتك واستمرارك على العلاج وجلسات الطبيب.</span></p>
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل الاكتئاب مرض صعب ؟</span></p>
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">إذا تم اكتشافه مبكراً وتم علاجة بشكل صحيح فنستطيع السيطرة عليه، ولكن إذا ساءت حالة المريض يعالج بالتأكيد ولكن يأخذ فترة طويلة في مساعدة المريض لخروجه من هذه الحالة المستعصية.</span></p>
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">هل يستطيع مريض الاكتئاب أن يضحك ؟</span></p>
<p style="direction: rtl;"><span style="font-weight: 400;">أغلب مصابين الاكتئاب يكتمون الحزن داخلهم ويكثرون الضحك ولهو بشكل طبيعي وعند الانعزال يبدأ في الحزن، وكل تختلف درجات الاكتئاب.</span></p>
<p>
<script type="application/ld+json" style="direction: rtl;">{"@context":"https://schema.org","@type":"FAQPage","mainEntity":[{"@type":"Question","name":"هل يمكن الشفاء من مرض الاكتئاب ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"بالطبع يمكن الشفاء تماماً من الاكتئاب ولكن عزيمتك واستمرارك على العلاج وجلسات الطبيب."}},{"@type":"Question","name":"هل الاكتئاب مرض صعب ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"إذا تم اكتشافه مبكراً وتم علاجة بشكل صحيح فنستطيع السيطرة عليه، ولكن إذا ساءت حالة المريض يعالج بالتأكيد ولكن يأخذ فترة طويلة في مساعدة المريض لخروجه من هذه الحالة المستعصية."}},{"@type":"Question","name":"هل يستطيع مريض الاكتئاب أن يضحك ؟","acceptedAnswer":{"@type":"Answer","text":"أغلب مصابين الاكتئاب يكتمون الحزن داخلهم ويكثرون الضحك ولهو بشكل طبيعي وعند الانعزال يبدأ في الحزن، وكل تختلف درجات الاكتئاب."}}]}</script>
</p>
<!--FAQPage Code Generated by https://saijogeorge.com/json-ld-schema-generator/faq/-->
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
